\documentclass[letterpaper,spanish,openany,tittlepage]{article}

\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish,activeacute]{babel} %paqueteria para idioma
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsbsy,amsmath}
\usepackage{textcomp}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\begin{document}

\begin{center}
	{\bf\Large Algunas soluciones al Koala.}\\
	{\bf Xalapa, Marzo del 2014.}\\
	{\bf Preguntas.}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\bfseries K\arabic*:]
	\item Sharol da un paso y dice \textquotedblleft Gallo\textquotedblright, da otro paso y dice \textquotedblleft Gallina\textquotedblright, da otro paso y dice	\textquotedblleft Pollito\textquotedblright y lo repite as\'i. Despu\'es de dar 100 pasos, \textquestiondown qu\'e palabra ha dicho m\'as veces?
	
	\item Una moneda m\'agica cumple que de cinco veces seguidas que la lanzas, exactamente	dos veces cae SOL y las otras tres cae \'AGUILA. M\'onica ha lanzado la moneda seis veces y escrito los resultados en una hoja: $ASAASA$. \textquestiondown Qu\'e va a salir a continuaci\'on?

	\item Diana y Elisa quieren ver qui\'en puede subir primero una escalera de $100$ escalones. En el tiempo que a Elisa le toma subir dos escalones, Diana sube $3$. Sinti\'endose muy confiada,	Diana le dio a Elisa una ventaja de $30$ escalones. \textquestiondown Qui\'en llega primero al final de la escalera?
	
	\item Leyre juega un juego en que responde siempre \textquotedblleft S\'i\textquotedblright, \textquotedblleft No\textquotedblright, \textquotedblleft Tal vez\textquotedblright, \textquotedblleft A lo mejor\textquotedblright, \textquotedblleft Quiz\'as\textquotedblright en ese orden, empezando por \textquotedblleft S\'i\textquotedblright. Su mam\'a le ha hecho $27$ preguntas hasta ahora. \textquestiondown Qu\'e le va a contestar a continuaci\'on?
	
	\item Ordena las fracciones de mayor a menor $\frac{6}{25}, \frac{7}{27}, \frac{8}{31}$:
	
	\item Una pizza mediana es un c\'irculo de radio $10$cm mientras que una pizza grande es un c\'irculo de radio $12$cm. Si ambas pizzas se dividen en 8 rebanadas iguales, \textquestiondown cu\'al es la diferencia de \'area entre la rebanada de pizza grande y la rebanada de pizza mediana?
	
	\item Evelyn es capitana de su equipo de Handball. Compraron algunas pelotas y algunos conos naranjas para sus entrenamientos. En total, compraron $10$ cosas. Si cada pelota cuesta $100$ pesos, cada cono naranja cuesta $25$ y en total pagaron $550$ pesos, \textquestiondown cu\'antas pelotas compraron?
	
	\item El equipo de Handball de Evelyn va a jugar un torneo regional. Deben visitar Guadalajara, Quer\'etaro, San Luis y Monterrey. La \'unica condici\'on es que vayan a San Luis justo despu\'es de ir a Monterrey y no antes. \textquestiondown De cu\'antas maneras podr\'ian hacer la gira?
	
	\item Diana traz\'o un c\'irculo de di\'ametro 13 con su comp\'as. Elisa traz\'o un c\'irculo cuyo di\'ametro es igual al radio del c\'irculo que traz\'o Diana. \textquestiondown Cu\'antas veces cabe el \'area del c\'irculo de Elisa en el \'area del c\'irculo de Diana?

	\item En la figura aparecen dos l\'ineas paralelas. Con puntos sobre ellas, se forman tres tri\'angulos: $ABC, ABD$ y $ABE$. \textquestiondown Cu\'al de los tres tiene m\'as \'area?
	
	\item Damaris quiere ponerse un reto de lectura durante marzo y terminar $5$ libros que tienen $92, 110, 228, 125$ y $45$ p\'aginas cada uno. Quiere leer todos los d\'ias y leer la misma cantidad de p\'aginas cada d\'ia, excepto quiz\'as el \'ultimo. \textquestiondown Cu\'al es el menor n\'umero de p\'aginas completas que tiene que leer cada d\'ia del mes de marzo para alcanzar su meta?
	
	\item Florencia tiene $3$ perros: Lola, Ronaldo y Toto. Las noches de lunes les da comida en sobrecitos. Tiene much\'isimos sobres de dos sabores distintos en una caja adentro de la despensa pero se fundi\'o el foco as\'i que no puede ver de qu\'e son. \textquestiondown Cu\'al es la menor cantidad de sobres que tiene que sacar para asegurarse de que tiene suficientes para darles	dos del mismo sabor a cada perro?

\end{enumerate}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large Algunas soluciones al Koala.}\\
	{\bf Xalapa, Marzo del 2014.}\\
	{\bf Soluciones.}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\bfseries K\arabic*:]
	\item Sharol da un paso y dice \textquotedblleft Gallo\textquotedblright, da otro paso y dice \textquotedblleft Gallina\textquotedblright, da otro paso y dice	\textquotedblleft Pollito\textquotedblright y lo repite as\'i. Despu\'es de dar 100 pasos, \textquestiondown qu\'e palabra ha dicho m\'as veces?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Como el total de respuestas que da Sharol es $3$ y siempre esta en el mismo orden, basta contar cuantas veces cabe $3$ en $100$, esto es $\frac{100}{3} = 33 + \frac{1}{3}$, es decir, cabe $33$ veces y sobra $1$. Esta ultima respuesta es la que dijo m\'as veces, es decir, repiti\'o \textquotedblleft Gallo\textquotedblright $34$ veces.
		
	\item Una moneda m\'agica cumple que de cinco veces seguidas que la lanzas, exactamente	dos veces cae SOL y las otras tres cae \'AGUILA. M\'onica ha lanzado la moneda seis veces y escrito los resultados en una hoja: $ASAASA$. \textquestiondown Qu\'e va a salir a continuaci\'on?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Considerando los ultimos $4$ lanzamientos ($AASA$), M\'onica ha obtenido $3$ veces \'AGUILA y $1$ vez SOL, de aqu\'i que la proxima vez que lance la moneda, caer\'a SOL.
	
	\item Diana y Elisa quieren ver qui\'en puede subir primero una escalera de $100$ escalones. En el tiempo que a Elisa le toma subir dos escalones, Diana sube $3$. Sinti\'endose muy confiada,	Diana le dio a Elisa una ventaja de $30$ escalones. \textquestiondown Qui\'en llega primero al final de la escalera?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Podemos hacer una tabla con el total de escalones subidos cada vez que Diana sube $3$ escalones:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{lcccccccccccccccc}
				Diana & 0 & 3 & 6 & 9 & 12 & 15 & 18 & 21 & 24 & 27 & 30 & \dots & 93 & 96 & 99 & 100 \\
				Elisa & 30 & 32 & 34 & 36 & 38 & 40 & 42 & 44 & 46 & 48 & 50 & \dots & 92 & 94 & 96 & 98 \\
			\end{tabular}
		\end{center}
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Notemos que en el tiempo en que Diana sube un escalon, Elisa sube $\frac{2}{3}$ escalones. Llamemos $d$ a la cantidad de escalones subidos por Diana y $e$ a la cantidad de escalones subidos por Elisa, tenemos entonces la ecuaci\'on:
		\begin{equation*}
		e = d \frac{2}{3} + 30
		\end{equation*}
		
		Evaluando $e = 100$ obtenemos $d = 105$\\
		Evaluando $d = 100$ obtenemos $e = 96 + \frac{2}{3}$
		
		De aqu\'i vemos que quien llega al final de la escalera antes que la otra es Diana.
	
		{\bf Tercera Soluci\'on:}\\
		Notemos que Elisa debe subir $100 - 30 = 70$ escalones. Llamemos $d$ al tiempo que le tomar\'a a Diana subir los $100$ escalones y $e$ al tiempo que le tomar\'a a Elisa subir los $100$ escalones, tenemos encontces que $d = \frac{100}{3} = 33 + \frac{1}{3}$ y $e = \frac{70}{2} = 35$, como $d < e$, Diana habr\'a llegado primero al final de la escalera.
	
	\item Leyre juega un juego en que responde siempre \textquotedblleft S\'i\textquotedblright, \textquotedblleft No\textquotedblright, \textquotedblleft Tal vez\textquotedblright, \textquotedblleft A lo mejor\textquotedblright, \textquotedblleft Quiz\'as\textquotedblright en ese orden, empezando por \textquotedblleft S\'i\textquotedblright. Su mam\'a le ha hecho $27$ preguntas hasta ahora. \textquestiondown Qu\'e le va a contestar a continuaci\'on?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Podemos hacer una tabla con la secuencia de respuestas que da Leyre:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{lccccccccccccccccc}
				Pregunta & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & \dots & 24 & 25 & 26 & 27 & 28 \\
				Respuesta & S & N & TV & ALM & Q & S & N & TV & ALM & Q & S & \dots & ALM & Q & S & N & TV
			\end{tabular}
		\end{center}
		De aqu\'i que la mam\'a de Leyre obtendra un \textquotedblleft Tal vez\textquotedblright como respuesta en la pregunta $28$.
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Como el total de respuestas que da Leyre es $5$ y siempre esta en el mismo orden, basta contar cuantas veces cabe $5$ en $28$, esto es $\frac{28}{5} = 5 + \frac{3}{5}$, es decir, cabe $5$ veces y sobran $3$. La ultima respuesta de Leyre es la tercera de su conjunto de respuestas: \textquotedblleft Tal vez\textquotedblright.
	
	\item Ordena las fracciones de mayor a menor $\frac{6}{25}, \frac{7}{27}, \frac{8}{31}$:
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Consideramos el m\'inimo com\'un multiplo de los tres denominadores, esto es $x = 27 \times 25 \times 31$, basta entonces igualar los denominadores de las tres expresiones y comparar los numeradores:
		\begin{eqnarray*}
			\dfrac{6}{25} = \dfrac{(6)(27)(31)}{x} = a\\
			\dfrac{7}{27} = \dfrac{(7)(25)(31)}{x} = b\\
			\dfrac{8}{31} = \dfrac{(8)(25)(27)}{x} = c
		\end{eqnarray*}
		
		{\bf Una forma de concluir:}\\
		Podemos calcular los numeradores de cada expresi\'on y compararlos:
		\begin{eqnarray*}
			\dfrac{5022}{x} = a\\
			\dfrac{5425}{x} = b\\
			\dfrac{5400}{x} = c
		\end{eqnarray*}
		
		De donde obtenemos el orden: $a<c<b$
		
		{\bf Otra forma de concluir:}\\
		Notemos que podemos reescribir las expresiones como:
		\begin{eqnarray*}
			a = \dfrac{(6)(27)(31)}{x} &=& \dfrac{(7-1)(25+2)(31)}{x} = \dfrac{(7)(25)(31)}{x}+\dfrac{(31)((7)(2)-(25)-(2))}{x} = \dfrac{(7)(25)(31)}{x}-\dfrac{(31)(13)}{x}\\
			b = \dfrac{(7)(25)(31)}{x} &=& \dfrac{(7)(25)(31)}{x}\\
			c = \dfrac{(8)(25)(27)}{x} &=& \dfrac{(7+1)(25)(31-4)}{x} = \dfrac{(7)(25)(31)}{x}+\dfrac{(25)(-(7)(4)+(31)-(4))}{x} = \dfrac{(7)(25)(31)}{x}-\dfrac{(25)}{x}
		\end{eqnarray*}
		
		De donde obtenemos el orden: $a<c<b$
	
	\item Una pizza mediana es un c\'irculo de radio $10$cm mientras que una pizza grande es un c\'irculo de radio $12$cm. Si ambas pizzas se dividen en 8 rebanadas iguales, \textquestiondown cu\'al es la diferencia de \'area entre la rebanada de pizza grande y la rebanada de pizza mediana?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Considerando los radios de las pizzas mediana ($r$) y grande ($g$), obtenemos el \'area de ambas ($\pi(r^2)$ y $\pi(R^2)$ respectivamente), de donde calculamos el \'area de una rebanada al dividir cada pizza por $8$ ($\frac{\pi(r^2)}{8}$ y $\frac{\pi(R^2)}{8}$, respectivamente). Basta entonces calcular la diferencia de \'areas:
		
		\begin{center}
			\textit{Dif. de \'areas} $= \dfrac{\pi(R^2)}{8} - \dfrac{\pi(r^2)}{8} = \dfrac{\pi(R^2)-\pi(r^2)}{8} = \dfrac{\pi(R^{2}-r^{2})}{8} = \dfrac{\pi(R+r)(R-r)}{8} = \dfrac{\pi(22)(2)}{8} = \dfrac{\pi(11)}{2}$
		\end{center}
	
	\item Evelyn es capitana de su equipo de Handball. Compraron algunas pelotas y algunos conos naranjas para sus entrenamientos. En total, compraron $10$ cosas. Si cada pelota cuesta $100$ pesos, cada cono naranja cuesta $25$ y en total pagaron $550$ pesos, \textquestiondown cu\'antas pelotas compraron?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Podemos hacer una tabla para contar el dinero gastado s\'i Evelyn compr\'o $0,1, 2, \dots $ pelotas y el resto fueron conos:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{lccccc}
				Pelotas & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\ 
				Conos & 10 & 9 & 8 & 7 & 6 \\ 
				Gasto & 250 & 325 & 400 & 475 & 550 \\ 
			\end{tabular}
		\end{center}
		De donde obtenemos que Evelyn compr\'o $4$ pelotas.
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Sean $x$ la cantidad de pelotas que compr\'o y $y$ la cantidad de conos. Tenemos entonces un sistema de ecuaciones de dos inc\'ognitas
		\begin{equation*}
		\begin{cases}
		x + y =10 \\
		100x + 25y = 550
		\end{cases}
		\end{equation*}
		De donde obtenemos $x = 4$ y $y = 6$.
	
	\item El equipo de Handball de Evelyn va a jugar un torneo regional. Deben visitar Guadalajara, Quer\'etaro, San Luis y Monterrey. La \'unica condici\'on es que vayan a San Luis justo despu\'es de ir a Monterrey y no antes. \textquestiondown De cu\'antas maneras podr\'ian hacer la gira?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Basta considerar las palabras de cuatro letras distintias formadas por $a,b,c,d$.
		
			{\bf Una forma de concluir:}\\
			Considerando $M$ y $S$ podemos analisar los casos.
			\begin{enumerate}
				\item $M,S$ juntas:\\
				Tenemos los siguientes casos:
				\begin{enumerate}
					\item $MS - G - Q$
					\item $MS - Q - G$
					\item $G - MS - Q$
					\item $Q - MS - G$
					\item $G - Q - MS$
					\item $Q - G - MS$
				\end{enumerate}
				
				\item $M,S$ separadas:\\
				Tenemos los siguientes casos:
				\begin{enumerate}
					\item $M - G - S - Q$
					\item $M - Q - S - G$
					\item $M - G - Q - S$
					\item $M - Q - G - S$
					\item $G - M - Q - S$
					\item $Q - M - G - S$
				\end{enumerate}
			\end{enumerate}
			
			De donde el total de maneras para hacer la gira es: $12$
			
			{\bf Otra forma de concluir:}\\
			Diremos que un acomodo es \textit{equivalente} a otro si cumplen que letras $M,S$ est\'an cambiadas de lugar.
			Considerando el total de palabras formadas por $4$ letras distintas ($4 \times 3 \times 2 \times 1 = 24$), podemos relacionar cada una con su \textit{equivalente}, pues alguno de estos acomodos cumple que $M$ est\'a antes de $S$, donde el conjunto de parejas es el total de maneras para hacer la gira, esto es: $\frac{4 \times 3 \times 2 \times 1}{2}=\frac{24}{2}=12$.
			
	\item Diana traz\'o un c\'irculo de di\'ametro $13$ con su comp\'as. Elisa traz\'o un c\'irculo cuyo di\'ametro es igual al radio del c\'irculo que traz\'o Diana. \textquestiondown Cu\'antas veces cabe el \'area del c\'irculo de Elisa en el \'area del c\'irculo de Diana?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Recordemos que conociendo el radio de un c\'irculo, su \'area es igual a $\pi(r^2)$ y conociendo el di\'amtero (que es igual al doble del radio) su \'area es igual a $\pi(\frac{d}{2}^2)$.
		
		Como el radio de el c\'irculo de Diana mide lo mismo que el di\'ametro del c\'irculo de Elisa, las respectivas \'areas son $\pi(13^2)$ y $\pi(\frac{13}{2})^2$.
		
		Podemos encontces calcular cuantas veces cabe el \'area del c\'irculo de Elisa en el \'area del c\'irculo de Diana:
		
		\begin{center}
			$\dfrac{\pi(13^2)}{\pi(\frac{13}{2})^2}=\dfrac{(4)13^2}{13^2}=4$
		\end{center}
	
	\item En la figura aparecen dos l\'ineas paralelas. Con puntos sobre ellas, se forman tres tri\'angulos: $ABC, ABD$ y $ABE$. \textquestiondown Cu\'al de los tres tiene m\'as \'area?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Considerando la base $AB$, el \'area de los tr\'iangulos es igual al semiproducto de $AB$ por sus respectivas alturas, estas son igual a las distancias desde $C,D,E$ hacia la recta que contiene a $AB$. Como la recta que contiene a $C,D,E$ es paralela a la recta que contiene a $AB$, las distancias desde $C,D,E$ son las mismas, de aqu\'i que los tres tri\'angulos tienen la misma \'area.
	
	\item Damaris quiere ponerse un reto de lectura durante marzo y terminar $5$ libros que tienen $92, 110, 228, 125$ y $45$ p\'aginas cada uno. Quiere leer todos los d\'ias y leer la misma cantidad de p\'aginas cada d\'ia, excepto quiz\'as el \'ultimo. \textquestiondown Cu\'al es el menor n\'umero de p\'aginas completas que tiene que leer cada d\'ia del mes de marzo para alcanzar su meta?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Recordemos que Marzo tiene $31$ d\'ias.
		
		Como Damaris quiere leer la menor cantidad de p\'aginas todos los d\'ias, basta dividir el total de p\'aginas entre el m\'aximo n\'umero de d\'ias ($31$ o $30$), esto es:
		\begin{center}
			$\dfrac{92+110+228+125+45}{30,31} = \dfrac{600}{30,31}$, de donde $\dfrac{600}{30} = 20$ o $\dfrac{600}{31} \approx 19.3$
		\end{center}
		
		De aqu\'i, la cantidad de p\'aginas completas que debe leer al d\'ia es $20$.
	
	\item Florencia tiene $3$ perros: Lola, Ronaldo y Toto. Las noches de lunes les da comida en sobrecitos. Tiene much\'isimos sobres de dos sabores distintos en una caja adentro de la despensa pero se fundi\'o el foco as\'i que no puede ver de qu\'e son. \textquestiondown Cu\'al es la menor cantidad de sobres que tiene que sacar para asegurarse de que tiene suficientes para darles	dos del mismo sabor a cada perro?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Notemos que por cada $3$ sobres, al menos $2$ son del mismo sabor y hay $1$ sobre sobrante (no necesariamente del mismo sabor). Tomando otros $2$ sobres se forma un nuevo conjunto de $3$ sobres (sin considerar la pareja de sobres que son del mismo sabor) de los cuales podemos asegurar que al menos $2$ son del mismo sabor y hay de nuevo $1$ sobrante. Siguiendo este proceso (agregar $2$ sobres) aseguramos una nueva pareja de sobres del mismo sabor, por lo cual el total de sobres que necesita tomar Florencia es:
		\begin{equation*}
		3 + 2(2) = 7 \text{ sobres.}
		\end{equation*}
		
\end{enumerate}

\end{document}